# منابع

تمام امکاناتی که در سرور فراهم می‌شود با استفاده از مدل منابع در اختیار کاربران قرار می‌گیرد. هر منبع در سیستم یک نام منحصر به فرد دارد که شما با استفاده از متدهای استاندارد پرتکل HTTP می‌توانید عملی را روی آن انجام دهید.

برای نمونه تمام فایل‌هایی که روی سرور لود شده است در یک فهرست وجود دارد که با مسیر زیر آدرس دهی می‌شود:

    /cms/find

برای گرفتن فهرست باید عمل GET روی این منبع انجام شود. این کار در خط فرمان به صورت زیر انجام می‌شود:

    curl -X "GET" http://seen.ir/api/cms/find

عمل‌های در نظر گرفته شده برای منابع عبارتند از:

- GET
- POST
- PUT
- DELETE


## CRUD

تمام منابع‌ای که در سیستم تعریف می‌شود، شامل چهار عمل اصلی ساخت، خواندن، به روز کردن و حذف می‌شود. تا جایی که ممکن هست این ساختار برای تمام منابع در نظر گرفته می‌شود اما این کار با قوائد زیر انجام خواهد شد.

ساختار جستجو و فهرست کردن موجودیت‌ها در سیستم به صورت زیر است:

    /{Object type}/find

ایجاد یک موجودیت جدید در سیستم با فراخوانی زیر انجام می‌شود:

    /{Object type}/new

دسترسی به یک موجودیت، حذف و به روز کردن آن نیز با فراخوانی زیر انجام می‌شود:

    /{Object type}/{Object id}

تمام شناسه‌ها با استفاده از یک عدد صحیح ایجاد خواهد شد. اما در برخی موارد استفاده از سایر رشته‌ها نیز مجاز است.

## ساختارهای تودرتو و رابطه‌ها

ساختارهای داده‌ای تو در تو نیز به صورت زیر حمایت خواهد شد:

    /{Object type 1}/{Object id 1}/{Object type 2}/find
    /{Object type 1}/{Object id 1}/{Object type 2}/new
    /{Object type 1}/{Object id 1}/{Object type 2}/{Object id 2}

معمولا از این ساختار برای ایجاد رابطه بین مدلهای داده‌ای استفاده خواهد شد. برای نمونه دادن یک نقش به یک کاربر به صورت زیر انجام می‌شود:

    POST /user/1/role/2
    DELETE /user/1/role/2

ساختارهای تو در تو را می‌توان به عنوان رابطه نیز در نظر گرفت. در این حالت فراخوانی‌های ساخت به عنوان ایجاد یک رابطه جدید در نظر گرفته می‌شود.

## مقدارهای پیش فرض و موجودیت‌های تک

در صورتی که تنها یک نمونه موجودید در یک منبع وجود داشته باشد، فراخوانی‌های ایجاد و جستجو دیگر استفاده نمی‌شود و تنها نوع منبع داخلی استفاده خواهد شد:

    /{Object type}/{Object ID}/{Object type}

برای نمونه یک کاربر تنها یک پروفایل مخصوص به خود دارد که به صورت زیر تعریف می‌شود:

    /user/1/profile

به یه دید دیگه: اگه برای یک موجودیت مقدار پیش فرض در نظر گرفته شده باشه، حتی اگه از اون چند نوع موجودید وجود داشته باشه، مدل زیر برای دسترسی هست:

    /{object type}

برای نمونه کاربر پیش فرض می‌شه:

    GET: /user

پروفایل پیش فرض از کاربر اول می‌شه:

    GET: /user/1/profile

## گروه بندی

گاهی ساختارهای داده‌ای مشابه اما با کاربردها و کسب‌وکارهای متفاوت در سیستم ایجاد می‌شود. برای نمونه ساختار داده‌ای صفحه در یک کتاب خانه دیجیتال همنام با ساختار داده‌ای صفحه در ویکی است. از این رو مدل گروه بندی منابع روشی مناسب برای کنترل این منابع است. ساختارهای داده‌ای گروه بندی شده به صورت زیر تعریف می‌شود:

    /{Group ID}/{Object type}/{Object id}

برای نمونه موردی که در بالا مطرح شده به شکل زیر خواهد بود:

    /wiki/page/1
    /shop/service/43
